\section{Texto}
\begin{verse}

\flagverse{\textbf{1}}
ā́ te pitar marutāṃ sumnám etu\hspace{10pt}
mā́ naḥ sū́ryasya saṃdŕ̥śo yuyothāḥ |\\
abhí no vīró árvati kṣameta\hspace{10pt}
prá jāyemahi rudara prajā́bhiḥ ||

\flagverse{\textbf{2}}
tvā́dattebhī rudara śáṃtamebhiḥ\hspace{10pt}
śatáṃ hímā aśīya bheṣajébhiḥ |\\
ví asmád dvéṣo vitaráṃ ví áṃho\hspace{10pt}
ví ámīvāś cātayasvā víṣūcīḥ ||

\flagverse{\textbf{3}}
śréṣṭho jātásya rudara śriyā́si\hspace{10pt}
tavástamas tavásāṃ vajrabāho |\\
párṣi ṇaḥ pārám áṃhasaḥ suastí\hspace{10pt}
víśvā abhī́tī rápaso yuyodhi ||

\flagverse{\textbf{4}}
mā́ tvā rudra cukrudhāmā námobhir\hspace{10pt}
mā́ dúṣṭutī vr̥ṣabha mā́ sáhūtī |\\
ún no vīrā́m̐ arpaya bheṣajébhir\hspace{10pt}
bhiṣáktamaṃ tvā bhiṣájāṃ śr̥ṇomi ||

\flagverse{\textbf{5}}
hávīmabhir hávate yó havírbhir\hspace{10pt}
áva stómebhī rudaráṃ diṣīya |\\
r̥dūdáraḥ suhávo mā́ no asyaí\hspace{10pt}
babhrúḥ suśípro rīradhan manā́yai ||

\flagverse{\textbf{6}}
ún mā mamanda vr̥ṣabhó marútvān\hspace{10pt}
tvákṣīyasā váyasā nā́dhamānam |\\
ghŕ̥ṇīva chāyā́m arapā́ aśīya\hspace{10pt}
ā́ vivāseyaṃ rudarásya sumnám ||

\flagverse{\textbf{7}}
kúva syá te rudara mr̥̄ḷayā́kur\hspace{10pt}
hásto yó ásti bheṣajó jálāṣaḥ |\\
apabhartā́ rápaso daíviyasya\hspace{10pt}
abhī́ nú mā vr̥ṣabha cakṣamīthāḥ ||

\flagverse{\textbf{8}}
prá babhráve vr̥ṣabhā́ya śvitīcé\hspace{10pt}
mahó mahī́ṃ suṣṭutím īrayāmi |\\
namasyā́ kalmalīkínaṃ námobhir\hspace{10pt}
gr̥ṇīmási tveṣáṃ rudrásya nā́ma ||

\flagverse{\textbf{9}}
sthirébhir áṅgaiḥ pururū́pa ugró\hspace{10pt}
babhrúḥ śukrébhiḥ pipiśe híraṇyaiḥ |\\
ī́śānād asyá bhúvanasya bhū́rer\hspace{10pt}
ná vā́ u yoṣad rudarā́d asuryàm ||

\flagverse{\textbf{10}}
árhan bibharṣi sā́yakāni dhánva\hspace{10pt}
árhan niṣkáṃ yajatáṃ viśvárūpam |\\
árhann idáṃ dayase víśvam ábhvaṃ\hspace{10pt}
ná vā́ ójīyo rudara tvád asti ||

\flagverse{\textbf{11}}
stuhí śrutáṃ gartasádaṃ yúvānam\hspace{10pt}
mr̥gáṃ ná bhīmám upahatnúm ugrám |\\
mr̥̄ḷā́ jaritré rudara stávāno\hspace{10pt}
anyáṃ te asmán ní vapantu sénāḥ ||

\flagverse{\textbf{12}}
kumāráś cit pitáraṃ vándamānam\hspace{10pt}
práti nānāma rudaropayántam |\\
bhū́rer dātā́raṃ sátpatiṃ gr̥ṇīṣe\hspace{10pt}
stutás tuvám bheṣajā́ rāsi asmé ||

\flagverse{\textbf{13}}
yā́ vo bheṣajā́ marutaḥ śúcīni\hspace{10pt}
yā́ śáṃtamā vŕ̥ṣaṇo yā́ mayobhú |\\
yā́ni mánur ávr̥ṇītā pitā́ nas\hspace{10pt}
tā́ śáṃ ca yóś ca rudarásya vaśmi ||

\flagverse{\textbf{14}}
pári ṇo hetī́ rudarásya vr̥jyāḥ\hspace{10pt}
pári tveṣásya durmatír mahī́ gāt |\\
áva sthirā́ maghávadbhyas tanuṣva\hspace{10pt}
mī́ḍhvas tokā́ya tánayāya mr̥̄ḷa ||

\flagverse{\textbf{15}}
evā́ babhro vr̥ṣabha cekitāna\hspace{10pt}
yáthā deva ná hr̥ṇīṣé ná háṃsi |\\
havanaśrún no rudarehá bodhi\hspace{10pt}
br̥hád vadema vidáthe suvī́rāḥ ||

\end{verse}

\section{Texto em devanāgarī}
\begin{verse}
\begin{sanskrit}
आ ते॑ पितर्मरुतां सु॒म्नमे॑तु॒ मा नः॒ सूर्य॑स्य सं॒दृशो॑ युयोथाः।\\
 अ॒भि नो॑ वी॒रो अर्व॑ति क्षमेत॒ प्र जा॑येमहि रुद्र प्र॒जाभिः॑॥१॥

त्वाद॑त्तेभी रुद्र॒ शंत॑मेभिः श॒तं हिमा॑ अशीय भेष॒जेभिः॑।\\
 व्य१॒॑स्मद्द्वेषो॑ वित॒रं व्यंहो॒ व्यमी॑वाश्चातयस्वा॒ विषू॑चीः॥२॥

श्रेष्ठो॑ जा॒तस्य॑ रुद्र श्रि॒यासि॑ त॒वस्त॑मस्त॒वसां॑ वज्रबाहो।\\
 पर्षि॑ णः पा॒रमंह॑सः स्व॒स्ति विश्वा॑ अ॒भी॑ती॒ रप॑सो युयोधि॥३॥

मा त्वा॑ रुद्र चुक्रुधामा॒ नमो॑भि॒र्मा दुष्टु॑ती वृषभ॒ मा सहू॑ती।\\
 उन्नो॑ वी॒राँ अ॑र्पय भेष॒जेभि॑र्भि॒षक्त॑मं त्वा भि॒षजां॑ शृणोमि॥४॥

हवी॑मभि॒र्हव॑ते॒ यो ह॒विर्भि॒रव॒ स्तोमे॑भी रु॒द्रं दि॑षीय।\\
 ऋ॒दू॒दरः॑ सु॒हवो॒ मा नो॑ अ॒स्यै ब॒भ्रुः सु॒शिप्रो॑ रीरधन्म॒नायै॑॥५॥

उन्मा॑ ममन्द वृष॒भो म॒रुत्वा॒न्त्वक्षी॑यसा॒ वय॑सा॒ नाध॑मानम्।\\
 घृणी॑व च्छा॒याम॑र॒पा अ॑शी॒या वि॑वासेयं रु॒द्रस्य॑ सु॒म्नम्॥६॥

क्व१॒॑ स्य ते॑ रुद्र मृळ॒याकु॒र्हस्तो॒ यो अस्ति॑ भेष॒जो जला॑षः।\\
 अ॒प॒भ॒र्ता रप॑सो॒ दैव्य॑स्या॒भी नु मा॑ वृषभ चक्षमीथाः॥७॥

प्र ब॒भ्रवे॑ वृष॒भाय॑ श्विती॒चे म॒हो म॒हीं सु॑ष्टु॒तिमी॑रयामि।\\
 न॒म॒स्या क॑ल्मली॒किनं॒ नमो॑भिर्गृणी॒मसि॑ त्वे॒षं रु॒द्रस्य॒ नाम॑॥८॥

स्थि॒रेभि॒रङ्गैः॑ पुरु॒रूप॑ उ॒ग्रो ब॒भ्रुः शु॒क्रेभिः॑ पिपिशे॒ हिर॑ण्यैः।\\
 ईशा॑नाद॒स्य भुव॑नस्य॒ भूरे॒र्न वा उ॑ योषद्रु॒द्राद॑सु॒र्य॑म्॥९॥

अर्ह॑न्बिभर्षि॒ साय॑कानि॒ धन्वार्ह॑न्नि॒ष्कं य॑ज॒तं वि॒श्वरू॑पम्।\\
 अर्ह॑न्नि॒दं द॑यसे॒ विश्व॒मभ्वं॒ न वा ओजी॑यो रुद्र॒ त्वद॑स्ति॥१०॥

स्तु॒हि श्रु॒तं ग॑र्त॒सदं॒ युवा॑नं मृ॒गं न भी॒ममु॑पह॒त्नुमु॒ग्रम्।\\
 मृ॒ळा ज॑रि॒त्रे रु॑द्र॒ स्तवा॑नो॒ऽन्यं ते॑ अ॒स्मन्नि व॑पन्तु॒ सेनाः॑॥११॥

कु॒मा॒रश्चि॑त्पि॒तरं॒ वन्द॑मानं॒ प्रति॑ नानाम रुद्रोप॒यन्त॑म्।\\
 भूरे॑र्दा॒तारं॒ सत्प॑तिं गृणीषे स्तु॒तस्त्वं भे॑ष॒जा रा॑स्य॒स्मे॥१२॥

या वो॑ भेष॒जा म॑रुतः॒ शुची॑नि॒ या शंत॑मा वृषणो॒ या म॑यो॒भु।\\
 यानि॒ मनु॒रवृ॑णीता पि॒ता न॒स्ता शं च॒ योश्च॑ रु॒द्रस्य॑ वश्मि॥१३॥

परि॑ णो हे॒ती रु॒द्रस्य॑ वृज्याः॒ परि॑ त्वे॒षस्य॑ दुर्म॒तिर्म॒ही गा॑त्।\\
 अव॑ स्थि॒रा म॒घव॑द्भ्यस्तनुष्व॒ मीढ्व॑स्तो॒काय॒ तन॑याय मृळ॥१४॥

ए॒वा ब॑भ्रो वृषभ चेकितान॒ यथा॑ देव॒ न हृ॑णी॒षे न हंसि॑।\\
 ह॒व॒न॒श्रुन्नो॑ रुद्रे॒ह बो॑धि बृ॒हद्व॑देम वि॒दथे॑ सु॒वीराः॑॥१५॥

\end{sanskrit}
\end{verse}

\section{Rascunho de leitura}
\begin{verse}
\flagverse{\textbf{1}}
Que seu bom pensamento, ó pai dos Martus, venha;\\
não nos fazei afastados da visão do Sol,\\
que o varão em cavalos velozes se nos apiede,\\
possamos nos proliferar, Rud(a)ra, pela nossa prole.

\flagverse{\textbf{2}}

\flagverse{\textbf{3}}

\flagverse{\textbf{4}}

\flagverse{\textbf{5}}

\flagverse{\textbf{6}}

\flagverse{\textbf{7}}

\flagverse{\textbf{8}}

\flagverse{\textbf{9}}

\flagverse{\textbf{10}}

\flagverse{\textbf{11}}

\flagverse{\textbf{12}}

\flagverse{\textbf{13}}

\flagverse{\textbf{14}}

\flagverse{\textbf{15}}

\end{verse}

\section{Comentários}

\textbf{Estrofe 1}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item \textit{saṃdŕ̥śas}: abl. fem. sg. de \textit{saṃdŕ̥ś} ``visão, aparição, figura''.
	\begin{citacao}[brazil]
	<++>
	\cite[233]{Scarlata1999}
	\end{citacao}
\item \textit{yuyothāḥ}: inj. med. 2ª sg. de \textit{yu} ``manter afastado, afastar''. Sobre a forma injuntiva:
	\begin{citacao}[brazil]
	Problemas formais e funcionais se combinam com a sentenças proibitivas com \emph{yuyothāḥ} e \emph{yuyota}: RV II 33,1 \emph{mā́ naḥ sū́ryasya saṃdŕ̥śo yuyothāḥ} ``não nos afaste da visão do sol'' <++>
	\cite[90]{Hoffmann1967}
	\end{citacao}
\item \textit{kṣameta}: opt. pres. med. 3ª sg. de \textit{kṣam} ``ser misericordioso''; <++>
\item \textit{prajā́bhiḥ}: inst. f. pl. de \textit{prajā́} ``prole, descendência'';
	\begin{citacao}[brazil]
	<++>
	\cite[142--5]{Scarlata1999}
	\end{citacao}
\end{compactenum}


\textbf{Estrofe 2}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 3}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 4}: 

\begin{compactenum}[(i)]
\item
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 5}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 6}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 7}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 8}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 9}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 10}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 11}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 13}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 14}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 15}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item
\end{compactenum}

